 12:54, 15 февраля 2019
Латышского летчика признали невиновным вубийстве евреев
Генпрокуратура Латвии приняла решение закрыть начатое в 2006 году расследование о возможной причастности латышского летчика Герберта Цукурса к уничтожению мирного еврейского населения. Об этом сообщает Delfi.Прокурор Монвид Зелчс заявил, что «не выявлено ни состава преступления, ни объективной, ни субъективной его стороны». В заключении Генпрокуратуры говорится, что «не была установлена ни одна конкретная и живая личность, в отношении которой имелись бы основания проводить дальнейшее следствие о возможном участии в массовом уничтожении гражданского населения еврейской национальности».Материалы по теме00:03 — 30 августа 2018Палач и джентльменПрославленный летчик стал нацистским преступником. Его 20 лет разыскивал «Моссад»В ходе расследования Латвия запрашивала помощь у Израиля и России. Израиль на просьбу предоставить документы не ответил, а Россия передала из архивов уголовное дело, заведенное на Цукурса КГБ ЛССР в 1962 году. Часть предоставленных Россией документов не имела пояснений, к какому делу они приписаны, а протоколы допросов не содержали подписей. Латвийское законодательство не считает такие документы доказательной базой.Герберт Цукурс — латвийский летчик, прославившийся полетами по Африке. В годы Второй мировой войны он принял сторону нацистов и служил в зондеркоманде Виктора Арайса, на счету которой несколько десятков тысяч жертв, в том числе детей, преимущественно из числа латышских евреев. За особую жестокость Цукурс получил прозвище Рижский палач.В 2006 году Генпрокуратура Латвии начала расследовать дело о массовом уничтожении еврейского гражданского населения на территории страны во время Второй мировой войны. В том числе под следствие попала деятельность Цукурса в зондеркоманде Арайса.Сегодня в Латвии имя Цукурса пытаются реабилитировать, доказывая, что тот служил у Арайса шофером и не мог совершить приписываемых ему преступлений.***


Обратная связь с отделом «Бывший СССР»:


Если вы стали свидетелем важного события, у вас есть новость или идея для материала, напишите на этот адрес: exussr@lenta-co.ruБольше важных новостей в Telegram-канале «Лента дня». Подписывайтесь!
